.. role:: python(code)
  :language: python

Les variables
*************

L’affectation dans le code
==========================

Le signe égal :python:`=` est utilisé pour affecter une valeur à une variable.

Dans ce cas, aucun résultat n'est affiché avant l'invite suivante :

.. code-block:: pycon

  >>> largeur = 20
  >>> hauteur = 5 * 9
  >>> largeur * hauteur
  900

Si une variable n'est pas définie (si aucune valeur ne lui a été affectée), son utilisation produit une erreur :

.. code-block:: console

  >>> n # Essaye d'accéder à une variable non définie
  Traceback (most recent call last):
  File "<input>", line 1, in <module>
   n # Essaye d'accéder à une variable non définie
  NameError: name 'n' is not defined

En mode interactif, la dernière expression affichée est affectée à la variable :python:`_`. Ainsi, lorsque vous utilisez Python comme calculatrice, cela vous permet de continuer des calculs facilement, par exemple :

.. code-block:: pycon

  >>> taxe = 12.5 / 100
  >>> prix = 100.50
  >>> prix * taxe
  12.5625
  >>> prix + _
  113.0625
  >>> round(_, 2)
  113.06

Cette variable doit être considérée comme une variable en lecture seule par l'utilisateur. N'affectez pas de valeur explicitement à :python:`_`. Vous créeriez ainsi une variable locale indépendante, avec le même nom, qui masquerait la variable native et son fonctionnement magique.


.. only:: latex

  .. raw:: latex

    \newpage


L’affectation au clavier
========================

La fonction input
-----------------

.. code-block:: pycon

  >>> nom = input('Saisissez votre nom : ')
  Saisissez votre nom : PERSONNE
  >>> 'Bonjour ' + nom
  'Bonjour PERSONNE'


.. only:: latex

  .. raw:: latex

    \newpage


L’affectation par variables passées à un script
===============================================

Passage d'arguments en ligne de commande
----------------------------------------

Python supporte complètement la création de programmes qui peuvent être lancés en ligne de commande, à l'aide d'arguments et de drapeaux longs ou cours pour spécifier diverses options.

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ mkdir 4_Passage_paramètres ; cd 4_Passage_paramètres
  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/4_Passage_paramètres$ nano litparams.py ; chmod u+x litparams.py

.. code-block:: python

  #!/usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  import sys

  for arg in sys.argv:
      print(arg)

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/4_Passage_paramètres$ ./litparams.py -a --help bidon

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/4_Passage_paramètres$ nano litargs.py ; chmod u+x litargs.py

.. code-block:: python

  #!/usr/bin/env python3
  # -*- coding: utf-8 -*-

  import sys

  print('Nombre d\'arguments :', len(sys.argv), 'arguments.')
  print('Liste des arguments :', str(sys.argv))

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/4_Passage_paramètres$ ./litargs.py -a --help bidon ; cd ..
